【中共十九大】考起議員：七常委叫咩名？葉劉見到棄卷速逃

「十九大」昨日正式開幕，中共嚴陣以待，全因為期七天的會議，將決定中共最高領導層，包括掌管港澳事務的人選。我們準備了「十九大」基本常識題，突擊挑戰一班香港立法會議員有多熟悉國情！

測驗題目根據十九大基本資料設計，設有填充題及選擇題，19分為滿分。大部份參加議員成績不錯。會計界議員梁繼昌以和實政圓桌田北辰，同樣取得18分，成為雙冠軍。民主黨的林卓廷，以及公民黨楊岳橋則分別取得16及17分，後者更豪言「都唔係好難啫」。

新民黨主席葉劉淑儀就未必同意，因為她全卷只取得七分，成為最低分參賽者。先是在「中共的政治架構和黨章規定，領導中國一切的核心是？」一題中，選錯「全國人大」（正確答案應是「中國共產黨」）。在「現任中央政治局常委」人名配對題，更只答對張德江一人，連國家主席習近平和總理李克強都漏空，大呼「唔知呀」，就棄卷逃走。想了解多點「十九大」，不妨參考以下常識題目及解說。

問：「十九大」全名是？
答：十九大即是「第十九次中國共產黨全國代表大會」，按慣例每五年開一次。今年中國近九萬黨員中，經過40個各級選舉單位，產生二千多位黨代表。

問：中共的政治架構和黨章規定，領導中國一切的核心是_______ 。
A：中國共產黨
B：全國人大
答： 中國共產黨是執政黨，所以根據中共的政治架構和黨章規定，領導中國一切的核心是中國共產黨。葉劉答錯的「全國人大」，雖然憲法第五十七條規定人大是「最高國家權力機關」，掌立法大權；第八十五條還規定「國務院是最高國家行政機關」，但因不存在行政、立法、司法制衡全國人大，說穿了還是一黨專政。

問：中共權力架構中，最高領導層圈子是__________。
答：「中央政治局常委會」，全名「中央政治局常務委員會」是最高領導層圈子。上屆設有七名常委。能夠「入常」，等於躋身權力核心。習近平正是在「十七大」入常，「十八大」當上中央委員會總書記、中央軍事委員會主席，翌年成為國家主席。

問：政治局常委有「七上八落」界線，意思是？
答：「七上八落」是潛規則，指常委於六十七歲仍可留任，六十八歲則要退下來。今屆十九大其中一個重點，便是已屆六十八歲的反貪大將王岐山，是否會打破「七上八落」規則，繼續留任。

問：人名題－現任中央政治局常委
答：現任中央政治局常委有七人，分別是習平近、李克強、俞正聲、張高麗、張德江、王歧山，及劉雲山。其中除了習近平及李克強，其餘均已屆「七上八落」界線。

問：中央政治局常委中，分管港澳事務領導人是？
答：張德江。但因他今年已達七十一歲，外界預測將會根據「七上八落」退下來，亦代表將有新人選掌管香港事務。

問：對下一任掌管港澳事務的常委有何期望？
田北辰：「期待對方完全根據基本法所寫的，依法去領導香港。」
梁繼昌：「我們真的想要真真正正，落實一國兩制，港人治港。」
林卓廷：「沒有期望。共產黨本質如此，獨裁專制之上，誰上台都一樣。」
楊岳橋：「習近平於七月一日在香港的演說上，已經講得很清楚，所以（換一個人）會不會有任何改變，短期內很難看到。」

記者：鄺頌婷
攝影：周智堅、張柏基
剪接：魏利民

係中國共產黨第十九次全國代表大會呀

黑社會架構知黎做咩

搞錯呀，點解唔問啲愛國愛黨嘅保皇議員

你問佢英國對上七個首相係乜水，即刻滿分
葉劉放棄咗一次居英權姐，隨時可以復活

咩係會計界議員梁繼昌以和實政圓桌田北辰

在「現任中央政治局常委」人名配對題，更只答對張德江一人，連國家主席習近平和總理李克強都漏空，大呼「唔知呀」，就棄卷逃走。

識張德江唔識習近平 葉劉又作反

民主黨同公民黨幾愛國

佢邊會唔知啊，
可能依個先係真正嘅答案

仆街我滿分 我潛意識實奶共奶到仆街

七常委同十常侍有咩唔同